大國博弈下，國際組織無用武之地

大國博弈下，國際組織無用武之地

如果美國為首的民主國家打算另外建立一個新的自由貿易組織，那麼先進國家阻止中國收購關鍵企業的案例，恐怕也會越來越多。美國在川普任內，靠著聯合已開發國家來制衡中國的勢力擴大，效果還是會比單憑自己一己之力來得更好。

1920年，第一次世界大戰以後，打著維護世界和平口號的「國際聯盟（League of Nations）」，世界上第一個希望藉由談判和仲裁來維護世界和平的跨政府組織，正式出現，1935年一度有58個會員國加入，成員國希望透過集體安全及軍備控制來預防戰爭，不過這個組織沒有屬於自己的武裝力量，當時的主要軍事強權如果不願意配合，國際聯盟實質上也無可奈何，美國一開始就沒有加入國際聯盟，尤其是德國、義大利、日本、西班牙等強權退出國際聯盟和軸心國發動侵略以後，國際聯盟從結果論來看，完全無法起作用，等於是一個權力被架空的國際機構。

如同二戰時義大利總理墨索里尼（Benito Mussolini）說的，「聯盟在平時麻雀們吵鬧的時候運良好，但遇到老鷹俯落下來時，聯盟就會失去效用（The League is very good when sparrows shout, but no good at all when eagles fall out.）」，平時沒有戰事的時候，國際聯盟運作良好，但軍事較強的強權一旦興風作浪，國際聯盟只能無可奈何。

跨國組織遇到強權國家，往往束手無策

這樣的國際組織，其實到了21世紀仍然存在，例如2017年，美國總統川普（Donald Trump）宣布退出《巴黎協定》，巴黎氣候協定目的是限制因氣體排放所造成的全球溫度上升。美國與另外187個簽署協定的國家，透過這個協定承諾將致力於讓全球平均氣溫升高不超過攝氏2度努力，事實上，目前全球碳排放量最大的是中國，而且是近年來成長最驚人的國家，可是從京都議定書時期開始，像是中國和印度這種開發中國家，碳排放量的約束力就有豁免權，早年中國外交部就曾說：「已開發國家必須要先採取措施，然後發展中的國家如中國才須跟進。」

所以約束碳排放量這種協議，中國和印度基本上都會參加，因為他們實質上沒動作，卻可以享有美譽，而美國實際上早已經連續17年減少碳排放量，不管有無加入該協議，美國的企業因為科技創新和產業升級，企業追求能源使用效率提升，碳排放量未來都會減少，參加這些「虛榮」的組織機構，實務上對美國來說，意義不大，這個協議對美國不利，卻有利於外國，這個組織美其名是保護地球，但實際上，他們的真實做為跟美國前副總統高爾（Albert Arnold Gore）類似，一方面警告全球暖化的危機，一方面又常乘坐耗油量甚大的私人交通工具，言行不一，從務實的角度來看，美國其實沒有加入的必要。

美國進入川普時代以後，「世界貿易組織（WTO）」或許會是下一個類似的組織。WTO目前是全球貿易市場中，協助解決貿易爭端和貿易談判的組織，但是2018年面對中國和美國這兩個全球最大經濟體的貿易爭端，WTO恐怕無法解決了。國際組織面對全球前兩大經濟體，其實很難處理到讓中國和美國都滿意，美國和中國在2018年的貿易僵局，很可能還會持續下去。

WTO也無力解決美中貿易戰

表面上看起來，川普在2018年幾乎是顛覆了大部分主要貿易國的過去慣例，從墨西哥、南韓、日本、加拿大、歐盟到中國，全部都產生貿易糾紛，但是仔細去分析，其實不難看出，美國主要就是針對中國。以鋼鐵和鋁材關稅為例，業者先從中國進口完成品或半成品，然後出口到墨西哥、南韓、日本、越南等國，最後在加工出口到美國，就算加徵來自中國的鋼材進口關稅，還是阻止不了來自墨西哥的鋼材傾銷，所以川普政府的對策變成直接封鎖產業，而不是按國別來區分，還有很多產業也是如此，從中國出口，先到第三國，然後再轉出口到美國，形成中國沒有直接出口到美國的假象。

美國如果要全面針對中國打貿易戰，勢必會連同很多盟國都拉進來戰場，WTO實務上很難化解這場糾紛了，大型經濟體應該都會意識到這個困境，雖然川普在2018年7月24號還批判歐盟的所作所為是佔美國便宜，但7月25號就態度大轉彎，在社群媒體發布和歐盟執委會主席容克（Jean-Claude Junker）的協議完美結束，宣稱歐美貿易要邁向零關稅，零關稅壁壘和非汽車工業品的零補貼，然後減少服務業、化學品、藥品、醫療產品以及大豆的貿易問題，一下子歐美看起來在貿易問題達成共識了。

如果美國和歐盟達成零關稅自由貿易協議，加上歐盟和日本的零關稅自由貿易協議，那麼美國、日本、歐盟其實很有機會達成全球最大的自由貿易協議。資本市場上，商業利益在哪，商人就追逐到哪，如此以來，勢必會有越來越多國家願意加入這個協議，一旦這個趨勢形成，那麼WTO的功能等於可以被取代了，對美國來說，與其繼續留在WTO跟中國戰下去，不如和盟國另起爐灶，建立一個更有利於民主國家的貿易規範組織。

中國沒有加入這個貿易組織，就不會產生像WTO那樣的弊端，加入WTO以後明明應該大幅降低關稅和減少補貼，但中國卻因為開發中國家這個條件，可以維持相對高的關稅優勢和巨額補貼企業，形成不公平的競爭，繞過WTO，另外建立一個有利於美國的貿易談判組織，川普一定樂見其成，中國其實也試圖拉攏歐盟，建立貿易同盟的關係，不過被歐盟拒絕了。為了避免中國透過商業併購，又繞進來這個新貿易體系，德國、美國、加拿大、日本、英國、法國、義大利等主要工業國，未來聯手阻擋中國資本併購，掌握關鍵技術或國家安全的企業，勢必也會是自由貿易協定的一部份。

是但，咪又係贏

WTO, UN呢D, 已經無用

Trump 可靠過呢堆垃圾

UN 就算小國有危機都幫唔到根本垃圾
非洲、南美

好耐冇聽過聯合國個名，不如執柒左佢算啦

仲要幫贏國恰台灣 on9聯合國執柒左佢啦

向來動真格嘅時候
國際組織wfc

將香港由殖民地身份剔除呢？